\section{Απόρριψη Διαταραχών}

\noindent Στο σύστημα (\ref{ctl:knt})-(\ref{ctl:knm}) προστίθεται η απεικόνιση
$\overline{w} \in \class 1(\realf\times\euclr n\times V,\realf)$, η οποία 
αντιπροσωπεύει το σύνολο των διαταραχών που επιδρούν σε αυτό. Προκύπτει το 
σύστημα
\begin{gather}
    \dot{x} = f_{0}(x, y) + \sum_{i}^{m}{d_{i}f_{i}}(x,y) + \overline{w}(t,x,y)
    \label{ctl:knt_} \\
    \dot{y} = A(y)x
    \label{ctl:knm_}   
\end{gather}

Επίσης, στον όρο της δράσης ελέγχου (\ref{ctl:ctl}) προστίθεται μία ακόμη δράση,
$\widehat{v}: \realf\times\euclr n\times V \rightarrow \euclr n$. Επιπλέον,
έστω $\phi:[t_0,t_1)\rightarrow \euclr n \times V$ ολοκληρωτική καμπύλη του
διανυσματικού πεδίου κλειστού βρόχου που διέρχεται από το $\left(t_0,(x_0,y_0)
\right)$. Θέτουμε $y_{r0} = y_r(t_0),\quad v_0 = \dot{y}_r(t_0),\quad \phi_1 = 
\pi_1 \circ \phi$ και $\phi_2 = \pi_2 \circ \phi$. Για αυτές τις καμπύλες $\phi$
ισχύει

\begin{gather}
    \dot{\left(\phi_1 - A(\phi_2)^{-1}\left(K_1(\phi_2 - y_r) +\dot{y}_r\right)
    \right)} + K_2\left(\phi_1 - A(\phi_2)^{-1}\left(K_1(\phi_2 - y_r) + 
    \dot{y}_r\right)\right) + \widehat{v} + \overline{w}
    \label{ctl:dphi1}\\
    \dot{\phi_2} = A(\phi_2)\phi_1
    \label{ctl:dphi2}
\end{gather}

Από την πρώτη έπεται ότι

\begin{equation}
    \begin{split}
        \left(\phi_1 - A(\phi_2)^{-1}\left(K_1(\phi_2 - y_r) +\dot{y}_r\right)
        \right) =& e^{(t-t_0)K_2} \left(x_0 - A(y_0)^{-1}\left(K_1(y_0 - y_{r0})
         + v_0\right)\right) +\\&\int_{t_0}^{t}{e^{(t-s)K_2}\,\widehat{v}(s)} ds
         + \int_{t_0}^{t}{e^{(t-s)K_2}\,\overline{w}(s)} ds
    \end{split}
    \label{ctl:phi1}
\end{equation}

Οι πρώτοι όροι στο δεξί μέλος είναι η ολοκληρωτική καμπύλη $\phi_3$ του
\begin{equation*}
    (t,x) \mapsto K_2x+\widehat{v}
\end{equation*}
η οποία διέρχεται από το $\left(t_0,\quad x_0 - A(y_0)^{-1}\left(K_1 (y_0 - 
y_{r0})+v_0\right)\right)$

Αντικαθιστώντας την (\ref{ctl:phi1}) στην (\ref{ctl:dphi2}) προκύπτει
\begin{equation}
    \dot{(\phi_2 - y_r)} = K_1 (\phi_2 - y_r) + A(\phi_2) \phi_3 + 
    A(\phi_2)\int_{t_0}^{t}{e^{(t-s)K_2}\,\overline{w}(s)} ds    
\end{equation}

Καταλήγουμε ότι $t \mapsto (\phi_2(t) - y_r(t),\quad \phi_3(t))$ είναι η 
ολοκληρωτική καμπύλη του διανυσματικού πεδίου
\begin{equation*}
    \left(t, (y,z)\right) \mapsto \left(K_1y + A(y + y_r)z + A(y + y_r)
    \int_{t_0}^{t}{e^{(t-s)K_2}\,\overline{w}(s)} ds,\quad K_2z + 
    \widehat{v}\right)
\end{equation*}
που διέρχεται από το $\left(t_0,\left(y_0 - y_{r0},\quad x_0 - A(y_0)^{-1}\left(
K_1(y_0 - y_{r0}) + v_0\right)\right)\right)$.

Η αιώρηση του τρικοπτέρου πραγματοποιείται για ένα εύρος τιμών ύψους και γωνίας 
$\psi$, διατηρώντας τις γωνίες $\phi$ και $\theta$ σε μηδενικές τιμές. Θέτουμε 
$g:V \times \euclr n \rightarrow \euclr n$ με $g(y, z) = A(y)z$ με στόχο την 
γραμμικοποίηση. Επιλέγεται το σημείο $(0, 0)$ το οποίο βρίσκεται εντός των χώρων
$V, \euclr n$ και η γύρω περιοχή είναι καλά ορισμένη. Ισχύει ότι
\begin{equation*}
    g^{\prime}(y, z)(h_1, h_2) = A(y) h_2 + (A^{\prime}(y)h_1)z
\end{equation*}
Άρα,
\begin{equation*}
    g(y, z) = g(0, 0) + g^{\prime}(0, 0)(h_1, h_2) + \smallo((h_1, h_2)) = 
    A(0)h_2
\end{equation*}

Πλέον το διανυσματικό πεδίο γράφεται
\begin{equation*}
    \left(t, (y,z)\right) \mapsto \left(K_1y + A(0)z + w,\quad K_2z + 
    \widehat{v}\right)
\end{equation*}
και καταλήγουμε σε μητρωική μορφή
\begin{equation}
    \dot{x_1} = A_1 x_1 + Ew + B_1 u_1
    \label{ctl:linsys}
\end{equation}
με 
\begin{equation*}
    A_1 =
    \begin{pmatrix}
        K_1 & A(0) \\
        0 & K_2
    \end{pmatrix} \qquad
    B_1 = 
    \begin{pmatrix}
        0 \\
        I
    \end{pmatrix} \qquad
    E = 
    \begin{pmatrix}
        I \\
        0
    \end{pmatrix}
\end{equation*}
και $x_1 = \left(\phi_2 - y_r, \, \phi_3\right)^{\intercal}, \, w = 
A(0)\int_{t_0}^{t}{e^{(t-s)K_2}\,\overline{w}(s)} ds$ και $u_1 = \widehat{v}$

Διαθέτοντας πλέον γραμμική έκφραση του συστήματος, στοχεύουμε στην εξασθένιση 
των διαταραχών του. Είναι σημαντικό να βρεθεί τρόπος ποσοτικοποίησης της δράσης
των διαταραχών επί του συστήματος.  

\begin{nameddefn}{Ορισμοί}
    Μια σειρά ($x_n,n = 1,2,3,\ldots$) ονομάζεται \textbf{σειρά \tl{Cauchy}} αν 
    για $\epsilon > 0$, υπάρχει $N$ τέτοιο ώστε 
    \begin{equation*}
        \norm{x_n - x_m} < \epsilon\quad \forall \, n,m \geq N.
    \end{equation*}
    % Δηλαδή, μια σειρά λέγεται σειρά \tl{Cauchy}  αν τα στοιχεία της σειράς 
    % έρχονται όλο και πιο κοντά όσο κινούμαστε προς το τέλος της σειράς.
\end{nameddefn}
\begin{nameddefn}{Ορισμοί}
    Ένας γραμμικός χώρος με νόρμα στον οποίο οι σειρές \tl{Cauchy} συγκλίνουν 
    σε ένα σημείο ονομάζεται \textbf{χώρος \tl{Banach}}. Παραδείγματα χώρων 
    \tl{Banach} είναι οι γραμμικοί χώροι με νόρμα πεπερασμένης διάστασης 
     $\realf^n$.
\end{nameddefn}

\begin{nameddefn}{Συμβολισμοί}
    Έστω $X$ χώρος \tl{Banach}, τότε αν $a, b \in \realf$ με $a <b$, 
    συμβολίζουμε με $\class{} \left([a,b],X\right)$ το σύνολο των συνεχών απεικονίσεων
    του $[a, b]$ στο $X$.
    
    Επίσης, συμβολίζουμε με $L^2\left([a, \infty),X\right)$ το σύνολο των 
    συνεχών απεικονίσεων $f:[\alpha,\infty)\rightarrow X$ για τις οποίες ισχύει
\begin{equation*}
    \int_{a}^{\infty} ||f(t)||^2 dt = \lim_{b\rightarrow \infty}\int_{a}^{b} 
    ||f(t)||^2 dt < \infty
\end{equation*}
Με όμοιο τρόπο ορίζεται και το σύνολο $L^2\left((-\infty,a]\right)$.
\end{nameddefn}

(α) Κάθε χώρος $L^2([0, \infty), X)$ είναι γραμμικός χώρος. Πράγματι, αν $f, g \in 
L^2([0, \infty], X)$, τότε η $f + g$ είναι συνεχής και επειδή $2\gamma\delta \leq
\gamma^2 + \delta^2$ για κάθε $\gamma, \delta \in \realf$ έχουμε ότι
\begin{equation*}
    \int_{a}^{t} \norm{f + g}^2 \leq \int_{a}^{t} \left( \norm{f}^2 + 2\norm{f}
    \norm{g} + \norm{g}^2 \right) \leq 2 \int_{a}^{t} \norm{f}^2 + 2 
    \int_{a}^{t} \norm{g}^2 \leq 2 \int_{a}^{\infty} \norm{f}^2 + 2 
    \int_{a}^{\infty} \norm{g}^2
\end{equation*}
για $t\in\realf$ με $a < t$

Παίρνοντας το όριο καθώς $t \rightarrow \infty$ προκύπτει ότι
\begin{equation*}
    \int_{a}^{\infty} \norm{f+g}^2 \leq 2 \int_{a}^{\infty} \norm{f}^2 + 2 
    \int_{a}^{\infty} \norm{g}^2
\end{equation*}
και άρα $f+g\in L^2([a, \infty], X)$.

Προφανώς αν $c\in \realf$, τότε $cf\in L^2([0, \infty], X)$. Επομένως, ο 
$L^2([0, \infty], X)$, με τις κατά σημείο πράξεις της πρόσθεσης και του βαθμωτού 
πολλαπλασιασμού, είναι γραμμικός χώρος.

(β) Η απεικόνιση
\begin{equation*}
    \norm{\cdot}:L^2([0, \infty], X) \rightarrow [0, +\infty) \text{ με } 
    \norm{f} = \left(\int_{a}^{\infty} \norm{f(t)}^2 dt\right)^{1/2} 
\end{equation*} 
είναι νόρμα στο $L^2([a, \infty), X)$. Προφανώς $\norm{af} = |a|\norm{f}$ για 
κάθε $a \in \realf$. Επίσης, από το γεγονός ότι αν $g:[c, d] \rightarrow 
[0, \infty)$ είναι μία ολοκληρώσιμη συνάρτηση, η οποία είναι συνεχής σε ένα 
σημείο $x \in[c, d]$ με $g(x) > 0$, τότε $\int_{c}^{d} g >0$. Η $\norm{\cdot} 
\circ f$ είναι συνεχής συνάρτηση ως σύνθεση συνεχών συναρτήσεων και έτσι 
ολοκληρώσιμη. Έπεται άμεσα ότι $\norm{f} = 0$, αν και μόνο αν $f = 0$.

Απομένει να δείξουμε την τριγωνική ιδιότητα. Πρώτα θα αποδειχτεί ότι
\begin{equation*}
    \int_{a}^{\infty} \norm{f(t)} \norm{g(t)} dt \leq \norm{f} \norm{g} 
    \text{ για } f, g \in L^2([a, \infty], X)
\end{equation*}

Χωρίς βλάβη της γενικότητας, αρκεί να δείξουμε ότι η παραπάνω ανισότητα ισχύει 
για $f, g \in L^2([a, \infty), X)$ με $\norm{f} = \norm{g} = 1$. Για $t\in\realf$
με $a < t$, έχουμε ότι
\begin{equation*}
    \begin{split}
        \int_{a}^{t} \norm{f(s)} \norm{g(s)} ds \leq \frac{1}{2} \left(
        \int_{a}^{t} \norm{f(s)}^2 ds + \int_{a}^{t}\norm{g(s)}^2 ds \right) \\
        \leq \frac{1}{2} \left(\int_{a}^{\infty} \norm{f(s)}^2 ds + 
        \int_{a}^{\infty}\norm{g(s)}^2 ds \right) = 1 = \norm{f} \norm{g}    
    \end{split}
\end{equation*}
Το αποτέλεσμα προκύπτει παίρνοντας το όριο καθώς $t \rightarrow \infty$

Τέλος, για $f, g \in L^2([a, \infty), X)$ με $f + g \neq 0$, ισχύει
\begin{equation*}
    \begin{split}
        \norm{f + g}^2 = \int_{0}^{\infty} \norm{f(t) + g(t)}^2 dt = 
        \int_{0}^{\infty} \norm{f(t) + g(t)}\norm{f(t) + g(t)} dt \\ 
        \leq \int_{0}^{\infty} \norm{f(t)}\norm{f(t) + g(t)} dt + 
        \int_{0}^{\infty} \norm{g(t)}\norm{f(t) + g(t)} dt 
    \end{split} 
\end{equation*}
το οποίο προκύπτει από την τριγωνική ιδιότητα της νόρμας $\norm{\cdot} :X
\rightarrow [0,\infty)$.
Επομένως
\begin{equation*}
        \norm{f + g}^2 \leq \norm{f}\norm{f+g} + \norm{g}\norm{f+g} 
\end{equation*}
Διαιρώντας με $\norm{f+g}$ καταλήγουμε ότι 
\begin{equation*}
    \norm{f+g} \leq \norm{f} + \norm{g}    
\end{equation*}
Πράγματι, αποτελεί νόρμα εφόσον διαθέτει τις τρεις ιδιότητες μίας νόρμας.

(γ) Αν ο $\left(X,\langle\cdot,\cdot\rangle\right)$ είναι χώρος \tl{Hilbert} 
(δηλαδή, ο $X$ είναι χώρος με εσωτερικό γινόμενο, ο οποίος είναι χώρος 
\tl{Banach} με τη νόρμα που επάγεται από το $\langle\cdot,\cdot\rangle$), τότε η
απεικόνιση
\begin{equation*}
    \langle\cdot,\cdot\rangle : L_2\left([a,\infty),X\right)^2 \rightarrow 
    \realf\quad\text{με}\quad \langle f, g \rangle = \int_o^{\infty}\langle f(t)
    ,g(t) \rangle
\end{equation*}
είναι εσωτερικό γινόμενο στο $L^2([a,\infty,X):$ Από την ανισότητα \tl{Cauchy-
Schwarz} και την πρώτη ανισότητα που αποδείχθηκε στο (β), προκύπτει ότι
\begin{equation*}
    \int_a^{\infty}\langle f(t),g(t) \rangle \leq \int_a^{\infty} ||f(t)||\,
    ||g(t)|| \leq ||f(t)||\,||g(t)|| < \infty.    
\end{equation*}
H θετικότητα της $\langle\cdot,\cdot\rangle$ έχει αποδειχθεί στο (β). Οι 
υπόλοιπες ιδιότητες (διγραμμικότητα, συμμετρία) είναι προφανείς.

Σχόλια: οι χώροι $L^2\left([a,\infty),X\right)$ δεν είναι εν γένει χώρος 
\tl{Banach} (δηλαδή δεν είναι απαραίτητα πλήρης). Πολλά προβλήματα στη θεωρία 
ελέγχου γραμμικών συστημάτων, βασίζονται στην επίλυση γραμμικών τετραγωνικών 
προβλημάτων βέλτιστου ελέγχου. Τα προβλήματα αυτά μπορούν να διατυπωθούν ως 
προβλήματα ελαχίστης νόρμας, τα οποία μπορούν να αντιμετωπιστούν αποτελεσματικά
με το θεώρημα προβολής σε χώρους \tl{Hilbert}.

\begin{namedthrm}{Θεώρημα \tl{Lyapunov}}
    Έστω $X$ γραμμικός χώρος πεπερασμένης διάστασης με εσωτερικό γινόμενο και 
    $A \in \mathcal{L}(X)$. Τότε όλες οι ιδιοτιμές του $A$ (στο 
    $\mathbb{C})$ έχουν αρνητικό πραγματικό μέρος, αν και μόνο αν για κάθε $B 
    \in \mathcal{L}(X)$ υπάρχει μοναδική λύση $\Lambda$ της εξίσωσης
    $A^{*} \circ \Lambda + \Lambda \circ A = B$ και αν $B < 0$, τότε $ \Lambda 
    > 0$.

    Επιπλέον, ισχύει ότι $\Lambda= -\int_{0}^{\infty} e^{t A^{*}} \circ 
    B \circ 
    e^{t A}$.
\end{namedthrm}
\begin{proof}
    Βλ. [] []
\end{proof}
Υποθέτουμε ότι $A \in \mathcal{L}(\euclr n)$ και όλες οι ιδιοτιμές του $A$ (στο
$\mathbb{C}$) έχουν αρνητικό πραγματικό μέρος. Επιπλέον υποθέτουμε ότι $w \in 
L^2([0, \infty), \euclr n)$. Θεωρούμε ένα γραμμικό σύστημα 
\begin{equation}
    \dot{x} = Ax + Bw \quad \text{με} \quad x(0) = z, \quad y = Cx + Dw.
    \label{ctl:lin}    
\end{equation}
Λύση της διαφορικής εξίσωσης είναι η
\[x(t) = e^{tA}z + \int_{0}^t e^{(t - s)A} B w(s) ds\]
Έτσι για την έξοδο του συστήματος ισχύει 
\begin{equation}
    y(t) = Ce^{tA}z + C\int_{0}^t e^{(t - s)A} B w(s) ds + Dw(t)
    \label{ctl:out}    
\end{equation} 

Εφόσον όλες οι ιδιοτιμές της $A$ βρίσκονται στο αριστερό ημιεπίπεδο, σύμφωνα με 
το θεώρημα \tl{Lyapunov} υπάρχει μοναδική $\Lambda >0$ με $\Lambda = \Lambda ^*$
, ώστε 
\begin{equation}
    A^{*} \circ \Lambda + \Lambda \circ A = -I.
    \label{lyap}
\end{equation}
Θέτουμε $g(t) = \int_{0}^t e^{(t - s)A} B w(s) ds$ με $\dot{g} = Ag +Bw$ και
$\alpha(t) = \langle
\Lambda g(t),g(t)\rangle$. Τότε η $\alpha$ είναι διαφορίσιμη ως διγραμμική 
διαφορίσιμων συναρτήσεων και ισχύει ότι
\begin{align*}
    \dot{\alpha} &= \langle\Lambda \dot g,g\rangle + \langle\Lambda g,\dot g
    \rangle = \langle \Lambda \left(A g + Bw\right),g \rangle + \langle 
    \Lambda g,A g + Bw\rangle \\
    & = \langle \Lambda A g,g \rangle + \langle \Lambda Bw,g \rangle
          + \langle \Lambda g,A g \rangle + \langle \Lambda g, Bw\rangle\\
    & = \langle \Lambda A g,g \rangle + \langle A ^*\Lambda g,g \rangle
    + \langle w, B^* \Lambda^*g\rangle + \langle B*\Lambda g,w \rangle\\
    & = \langle \left(A^* \Lambda + \Lambda A\right) g, g\rangle 
    + 2\langle B^* \Lambda g,w\rangle\\
% \end{align*}
\text{Από τη σχέση } (\ref{lyap})&\text{ και επιλέγοντας τυχαία σταθερά \tl{c} η 
εξίσωση παίρνει τη μορφή}\\
% \begin{align*}
\dot{\alpha}& = -\norm g ^2 + c^2\langle w, w\rangle + 2\langle B^* \Lambda g,w
    \rangle    - c^2\langle w, w\rangle\\
    & = -\norm g ^2 + c^2\langle w, w\rangle -c^2\langle w - 
    c^{-2}B^* \Lambda g,w -c^{-2} B^* \Lambda g\rangle  
    +c^{-2}\langle B^* \Lambda g,B^* \Lambda g\rangle\\
    & = -\norm g ^2 + c^2\norm{w}^2 -c^2\norm{w - c^{-2}B^* \Lambda g}^2  
    +c^{-2} \norm{B^* \Lambda g}^2\\
\text{Αφαιρώντας τον }&\text{αρνητικό όρο προκύπτει η ανισότητα}\\
    \dot{\alpha} & \le   (c^{-2}\norm{B^*}^2 \norm{\Lambda}^2  -1) \norm g ^2+ 
    c^2 \norm w ^2 \\
\text{Ολοκληρώνοντας } & \text{την ανισότητα,}\\
    a(t) - a(0) &\le \int_{0}^{t} \left((c^{-2}\norm{B^*}^2 \norm{\Lambda}^2  -1) 
    \norm g ^2+ c^2 \norm w ^2 \right) \\
\text{Το } a(0) = 0, \text{ αφού}&\text{ } g(0) = 0. \text{ Επιπλέον, επειδή η } 
\Lambda > 0, \text{ και η } a(t) \geq 0. \text{ Άρα,} \\
    0 &\le (c^{-2}\norm{B^*}^2 \norm{\Lambda}^2  -1) \int_{0}^{t} \norm g ^2
    + c^2 \int_{0}^{t} \norm w ^2 \\
    (1& - c^{-2}\norm{B^*}^2 \norm{\Lambda}^2) \int_{0}^{t} \norm g ^2 \le c^2 
    \int_{0}^{t} \norm w ^2 < \infty \\
    % (1 -& c^{-2}\norm{B^*}^2 \norm{\Lambda}^2) \int_{0}^{t} \norm g ^2 \le c^2
    %  \lim_{t\rightarrow\infty}\int_{0}^{t} \norm 
    % w ^2 < \infty \\ 
    % &(1 - c^{-2}\norm{B^*}^2 \norm{\Lambda}^2)\int_{0}^{t} \norm{g}^2 \le c^2
    %  \norm{w}^2
\end{align*} 
Επιλέγοντας αρκούντως μεγάλο $c$ ώστε $(1 - c^{-2}\norm{B^*}^2\norm{\Lambda}^2)
 >0$, υπάρχει $\gamma>0$ τέτοιο ώστε 
 \[\norm g^2 = \int_0^\infty \norm g^2 \le \gamma^2 \int_0^\infty \norm{w}^2 = 
 \gamma^2 \norm{w}^2 \]

Η παραπάνω ανισότητα ισχύει, εφόσον η $w \in L^2$.
%  Για να είναι φραγμένο και το 
% όριο στο αριστερό μέλος, πρέπει ο σταθερός συντελεστής $(1 - c^{-2}\norm{B^*}^2
% \norm{\Lambda}^2)$ να είναι θετικός. Έτσι το όριο είναι φραγμένο και η $g \in 
% L^2\left([0, \infty), \euclr n\right)$, αν επιλέξουμε αρκετά μεγάλη σταθερά $c$.
Στην διαδικασία που προηγήθηκε, είναι σημαντικό να τονισθεί, ότι η επιλογή της 
$c$ δεν γίνεται βάσει υποθέσεων για τις $w$, αλλά εξαρτάται μόνο από ενδογενή 
χαρακτηριστικά του συστήματος. 

Στην μόνιμη κατάσταση, η έξοδος του συστήματος επηρεάζεται μόνο από τους όρους 
που εμπεριέχουν τις διαταραχές. Αυτό συμβαίνει, διότι ο πρώτος όρος της 
(\ref{ctl:out}) εξασθενεί στην μόνιμη κατάσταση λόγω αρνητικών ιδιοτιμών του 
$A$. 

Ορίζεται η απεικόνιση $T \in L^2([0, \infty), \euclr n)$ με $w \mapsto C g + 
D w = y$, εφόσον αποτελεί πρόσθεση συνθέσεων απεικονίσεων που ανήκουν στον 
$L^2$. Έτσι η έξοδος του συστήματος έχει φραγμένη νόρμα σε σχέση με το μέγεθος
των διαταραχών. Η $T$ είναι αφινική ως προς το $w$. 

Από την τριγωνική ανισότητα της νόρμας στo $L^2$ ισχύει
\[\norm{T w} \le \norm C \norm g + \norm D + \norm w \le \left(\norm C 
\gamma + \norm D\right)\norm w\]
άρα η απεικόνιση $T$ είναι γραμμική και συνεχής από το $L^2 \rightarrow L^2$.

\begin{namedthrm}{\tl{Bounded Real Lemma}}
    Έστω $A$ πίνακας με αρνητικές ιδιοτιμές και $\gamma > 0$. Τότε οι ακόλουθες 
    εκφράσεις είναι ισοδύναμες.
    \begin{itemize}
        \item $\norm{y} < \gamma \norm{w}$ όπου $y$ η έξοδος του γραμμικού 
        συστήματος (\ref{ctl:lin}) και $w$ είσοδος με αρχικές συνθήκες 
        $x(0) = 0$
        \item υπάρχει λύση $K = K^{\ast}$ στην γραμμική ανισότητα πινάκων
        \begin{equation}
            \begin{pmatrix}
                A^{\intercal} K + KA & KB & C^{\intercal} \\
                B^{\intercal}K & -\gamma I & D^{\intercal} \\
                C & D & -\gamma I
            \end{pmatrix}
            < 0
        \end{equation}     
    \end{itemize}
    \label{lemma}
\end{namedthrm}
\begin{proof}
    Βλ. [\tl{Scherer Weiland}]
\end{proof}


Για την επίτευξη ενός συστήματος της μορφής (\ref{ctl:lin}), εισάγεται ένας 
δυναμικός γραμμικός ελεγκτής στο σύστημα του τρικοπτέρου (\ref{ctl:linsys}). Το 
διάγραμμα βαθμίδων φαίνεται στο σχήμα \ref{fig:blk_dgm}.
\begin{figure}[H]
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[arr/.style={-latex,thin}, line/.style={thick},
        nonterminal/.style={rectangle, minimum size=12mm, thick, 
        draw=black, top color=white, bottom color=white}, >= triangle 90, 
        font = \large]
        
        \matrix[row sep=8mm,column sep=5mm] {
        \node (one) [nonterminal] {$\begin{matrix} 
            \dot{x}_1 =  A_1x_1 +Ew +B_1u_1\\
            z = Hx_1 +Fw + Gu_1\\
            y_1 = C_1x_1 + D_1w
            \end{matrix}$}; \\
        \node (two) [nonterminal] {$\begin{matrix} 
            \dot{x}_2 =  A_2x_2+B_2u_2\\
            y_2 = C_2x_2 + D_2w
            \end{matrix}$}; & \\};

        \draw [-latex] (one.-10)  -| ++ (1,0)   node[pos=1, right, yshift = -29]
         {$y_1$} -- ++ (0,-1.8) -- (two.0);
        \draw [-latex] (two.180)   -- ++ (-1.5,-0) node[pos=1, left, yshift = 
        26] {$y_2$}  |- (one.190);
        \draw [-latex] (one.10) -- ++ (1.1,0) node[pos=0.4, above, yshift = 3] 
        {$z$};    
        \draw [-latex] ++ (-3.65,1.433)  --(one.170) node[pos=0.55, above, 
        yshift = 3] {$w$} ;    
        \end{tikzpicture}
    \end{center} 
    \caption{Διάγραμμα Βαθμίδων}
    \label{fig:blk_dgm} 
\end{figure}

Οι διαστάσεις του συστήματος είναι οι εξής
\begin{alignat*}{6}
    A_1 &\in \euclr{n\times n} \quad E &&\in \euclr{n\times k} \quad B_1 &&&\in 
    \euclr{n\times m}\\
    H &\in \euclr{p\times n} \quad F &&\in \euclr{p\times k} \quad G &&&\in 
    \euclr{p\times m}\\
    C_1 &\in \euclr{q\times n} \quad D_1 &&\in \euclr{q\times k} &&&\\
    &\text{και}\\
    A_2 &\in \euclr{r\times r} \,\,\quad B_2 &&\in \euclr{r \times q}\\
    C_2 &\in \euclr{m\times r} \quad D_2 &&\in \euclr{m \times q}
\end{alignat*}
% και
% \begin{alignat*}{6}
%     A_1 &\in \euclr{n\times n} \quad E &&\in \euclr{n\times k} \quad B_1 &&&\in 
%     \euclr{n\times m}\\
%     H &\in \euclr{p\times n} \quad F &&\in \euclr{p\times k} \quad G &&&\in 
%     \euclr{p\times m}\\
%     C_1 &\in \euclr{q\times n} \quad D_2 &&\in \euclr{m\times q} 
% \end{alignat*}
Το σύστημα μπορεί να γραφεί ως
\begin{equation*}
    \begin{pmatrix}
        \dot{x}_1\\
        \midrule
        z\\
        y
    \end{pmatrix}4
    =
    \begin{pmatrix}
        \begin{array}{@{}c|c@{}}
            \begin{matrix}
               a & b & c & d \\
               e & f & g & h \\
               i & j & k & l 
            \end{matrix} 
        & B \\
   \cmidrule[0.4pt]{1-2}
   C & D \\
\end{array} 
\end{pmatrix}
\end{equation*}
Επιδιώκεται, τώρα, ο σχηματισμός του γραμμικού συστήματος κλειστού βρόγχου. Για
$y_2 = u_1$ και $y_1 = u_2$ προκύπτει

\begin{align*}
    &
    \begin{cases}
        \dot{x_1} = A_1 x_1 + E w + B_1 C_2 x_2 + B_1 D_2 u_2\\
        \dot{x_2} = A_2 x_2 + B_2 C_1 x_1 + B_2 D_1 w 
    \end{cases}\Rightarrow\\
% \end{equation*}
% \begin{equation*}
    &
    \begin{cases}
        \dot{x_1} = A_1 x_1 + E w + B_1 C_2 x_2 + B_1 D_2 C_1 x_1 + B_1 D_2 D_1 w\\
        \dot{x_2} = A_2 x_2 + B_2 C_1 x_1 + B_2 D_1 w
    \end{cases}    
\end{align*}
το οποίο γράφεται σε μητρωική μορφή ως
\begin{equation*}
    \begin{pmatrix}
        \dot{x_1} \\
        \dot{x_2}
    \end{pmatrix}=
    \begin{pmatrix}
        A_1 + B_1 D_2 C_1 & B_1 C_2 \\
        B_2 C_1 & A_2 
    \end{pmatrix}
    \begin{pmatrix}
        x_1 \\
        x_2
    \end{pmatrix}
    +
    \begin{pmatrix}
        E + B_1 D_2 D_1 \\
        B_2 D_1
    \end{pmatrix} w
\end{equation*}

Για την έξοδο του συστήματος έχουμε
\begin{align*}
    z =& H x_1 + Fw + G u_1 = H x_1 + Fw + G C_2 x_2 + G D_2 u_2 \Rightarrow \\
    z =& H x_1 + Fw + G C_2 x_2 + G D_2 C_1 x_1 + G D_2 D_1 w 
\end{align*}
το οποίο γράφεται σε μητρωική μορφή
\begin{equation*}
    z =
    \begin{pmatrix}
        H+G D_2 C_1 & G C_2 \\
    \end{pmatrix}
    \begin{pmatrix}
        x_1 \\
        x_2
    \end{pmatrix}
    +
    \begin{pmatrix}
        F + G D_2 D_1 \\
    \end{pmatrix} w
\end{equation*}
Καταλήγουμε στην τελική μορφή του συστήματος κλειστού βρόγχου
\begin{align*}
    \dot{x} =& Ax + Bw \\
    z =& Cx + Dw.
\end{align*}


